%\chapter{基于视觉注意机制的多目标检测实验}
\chapter{基于视觉注意机制的多目标显著区域提取检测方法}

\section{引言}

在前面的章节中，我们介绍了视觉注意机制、AdaBoost算法以及它们在无人机视角下的单目标检测任务中发挥的作用。但是在实际应用中，还会遇到存在多个显著性相似，且广泛分布的目标的情况。与单目标检测任务不同，在多目标的情况下，不仅需要检测出指定的显著性目标，还要正确地识别出这些目标的差异性，并且对不同种类的目标打上对应的标签。为了有序地对这些目标进行处理，需要依据显著性大小依次分割出这些目标\mcite{ref:ch4.1}。因此以前面提到的视觉注意模型为基础，采取竞争和抑制返回算法，提出适用于多显著目标显著区域提取模型。
%在分类阶段使用经由原生AdaBoost算法衍生的多分类算法。

本文构建的显著性区域提取流程如下图所示。我们将加以详细介绍。
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=10cm]{fig/ch4_1.pdf}
	\caption{多目标显著区域提取模型}
	\label{fig:ch4_1}
\end{figure}

\section{人眼关注点检测}

人眼关注点检测是在指在人类视觉注意过程中，通过建立数学模型的手段，用以模拟计算图像不同位置受关注的概率。它有利于将众多注意区域按照显著性加以量化评估。在机器平台上，我们需要通过构建一个刺激-注意力变换函数（Stimuli-saliency mapping function）$f$，使得人眼关注点预测误差$\delta$最小。如下式所示：

\begin{equation}
\label{equ:25}
\delta  = \sum\limits_{k = 1}^K {\sum\limits_{n = 1}^N {m(f({I_n}),p_n^k)} }
\end{equation}

其中，我们假设$K$个观测对象注视了$N$张图像$\{ {I_1},{I_2}, \ldots ,{I_N}\}$，$\{ p_n^k\} _{k = 1}^K$为在观测第$n$张图像时的眼动数据，即人眼关注点的位置。$m \in M$用于度量人眼关注点真值与显著性预测的距离。

常用的评估指标$m( \cdot )$有以下几种：

\par 1.EMD距离

EMD距离（Earth movers distance）衡量显著性预测结果$P$与人眼注意的真值分布$Q$之间的相似性。它不会随特征分布的微小变化引起波动，因此可实现信息与信息之间多对多优良匹配\mcite{ref:ch4.3}。
设$p,q \in S$为特征空间中的一点，$d_{i,j}$表示点$p_{i}$到$q_{j}$之间的物理距离，$s_{i,j}$为二者之间的流。$m$和$n$分别为$P$和$Q$的特征尺度，且有$1 \le i \le m$，$1 \le j \le n$。那么EMD距离可用下式规格化值进行计算。距离越小，估计结果越精确。
	\begin{equation}
	\label{equ:26}
	{\rm{EMD}}(P,Q) = \frac{{\sum\limits_{i = 1}^m {\sum\limits_{j = 1}^n {{d_{i,j}}{s_{i,j}}} } }}{{\sum\limits_{i = 1}^m {\sum\limits_{j = 1}^n {{s_{i,j}}} } }}
	\end{equation}
	
\par 2.相对熵
	
	基于信息理论的相对熵(Kullback-leibler divergence)用于衡量两个概率分布的差异性，相对熵越大则差异性越大。在人眼关注点检测的任务中，它表现为通过$P$来近似拟合$Q$时产生的信息损失，即前者得到的平均编码长度比后者的二进制位。设$\epsilon$为很小的正则化系数，相对熵可通过下式计算。
	
	\begin{equation}
	\label{equ:27}
	{\rm{KLD}}(Q||P) = \sum\limits_i {{Q_i}\log (\varepsilon  + \frac{{{Q_i}}}{{\varepsilon  + {P_i}}})}
	\end{equation}
	%https://blog.csdn.net/zb1165048017/article/details/48937135

\par 3.线性相关系数
	
	线性相关系数（Linear correlation coefficient）用于衡量两个变量的相关性的统计学指标。我们将显著性预测结果$P$和真值分布$Q$设为随机变量，然后统计相关性系数$\lambda \in [-1,+1]$：
	
	\begin{equation}
		\label{equ:28}
		\lambda (P,Q) = \frac{{{\mathop{\rm cov}} (P,Q)}}{{{\sigma _P}{\sigma _Q}}}
	\end{equation}
	
	其中$\mathrm{cov}(\cdot, \cdot)$表示协方差。当$\left| \lambda  \right|$越接近$1$，表示预测结果与真值更为相似。


通过计算显著对象的预测误差，可以用眼动数据对显著性值进行标定，这表明二者之间存在相关性。
	
\section{注意焦点的选择与转移}

通过上一节我们介绍了通过生物学的眼动数据来预测显著性物体位置的可行性。在第二章我们详细介绍了显著图的构建原理，它同样适用于多目标检测任务中对数据集的处理。但是与单目标检测不同的是，多目标检测需要进行高层次的视觉信息处理过程，即在检测出目标的基础上，正确地打上类别的标签。因此对于不同类别的显著性目标，需要通过选择和转移注意焦点的方式来提取和分析感兴趣区域。

Koch等人于1985年提出了视觉选择性注意理论，其中首次提出了WTA机制，即赢者取全（Winner-take-all）的竞争机制。获得最终的显著图后，其中的各个目标通过竞争机制吸引注意焦点（Focus of attention），选出唯一的注意目标。注意焦点随后在各显著目标之间转移。%注意焦点和注意目标是一回事

竞争机制的规则可以理解为如何根据显著图来确定显著程度。WTA机制的规则是将显著图中的极大值作为输入图像的最显著部分。即为显著度更高的注意焦点。设根据视觉注意模型生成的亮度、颜色、方向、区域对比度显著图分别为$\bar I$、$\bar C$、$\bar O$、$\bar R$，则显著度最高的点为$\left( {{X_i},{Y_i}} \right),i \in \left\{ {\bar I,\bar C,\bar O,\bar R} \right\}$。同理，注意焦点也是根据显著图中的极大值依次转移。

在检测和转移注意焦点的过程中涉及的另一个机制是抑制返回（Inhibition of return），其核心思想是如果在一个区域没有发现与目标相关的线索，那么在以后的搜索中将不再考虑查找此区域。由于最显著的注意目标在WTA竞争中总是会获得胜利的，如果没有抑制返回机制，注意焦点将总是指向最显著的目标，与之竞争的目标始终得不到被注意的机会，焦点转移将无法进行。

在WTA竞争和抑制返回机制的迭代过程中，我们将以$\left[ {{X_i},{Y_i}} \right]$为种子点，对显著图进行分割。

\section{区域分割及筛选}

\subsection{区域分割}

区域分割的目的是根据当前迭代过程中的种子点，对输入的彩色图像进行彩色分割，并通过区域面积阈值筛选得到显著目标对应的区域。因为原图像的色彩空间为RGB模型，所以可以在RGB空间直接分割彩色图像。

为了在图像中分割一个具有特定色彩范围的物体，首先给定一组用于描述种子点的色彩范围，以向量的形式获得平均颜色估计$m$（即希望分割的颜色）。分割的本质是对图像中的每个像素进行分类，如果某个像素$z$在指定的色彩范围内，则二值化输出为某种颜色；如果不在指定范围内，则输出为黑色。由此可得分割后的区域$R$。我们可以使用欧氏距离来衡量像素之间的相似性。若$z$和$m$之间的距离$D(z,m)$小于指定的阈值$T$，则称$z$相似于$m$。$T$值取为$3$能获得较好的分割效果，太小则遗漏部分像素，太大则会将大片区域划分为一个区域。

欧氏距离的定义如下：
\begin{equation}
\label{equ:29}
D\left( {z,m} \right) = {\left[ {{{\left( {z - m} \right)}^T}\left( {z - m} \right)} \right]^{1/2}} = {\left[ {{{\left( {{z_R} - {m_R}} \right)}^2} + {{\left( {{z_G} - {m_G}} \right)}^2} + {{\left( {{z_B} - {m_B}} \right)}^2}} \right]^{1/2}}
\end{equation}

由于RGB图像具有三个通道，满足$D(z,m) \le T$的点$z$的轨迹是一个半径为$T$的球体。球体表面及内部的点在指定的色彩范围内，球体外的点则不在。对这两类点进行编码即可得到二值分割图像。

\subsection{区域筛选}

在区域分割的过程中存在这样的问题：如果区域的面积过大，意味着显著点的分布过于均匀，在后续的感兴趣区域的合并中会产生干扰。因此我们选择$30\%$为区域筛选的阈值。设显著图$S$的面积为$s$，感兴趣区域$S_{region}$的面积为$s_{region}$，如果$s_{region} \ge 30\% s$，则筛除该感兴趣区域。

%感兴趣区域面积s_{region由高斯侧抑制模板定义得到，在韩鹏论文58页提到。这里不打算舍本逐末

在WTA竞争和抑制返回机制的迭代过程中，不断更新种子点，生成并筛选新的感兴趣区域，最终将感兴趣区域进行合并，得到最终的多目标显著性区域。
%
%\subsection{多目标检测}
%
%\par 多目标检测的任务中，不仅需要将待检测的目标从背景中分割出来，利用数据集中给定的种类信息给检测到的目标打上标签。因此对标签也需要分配权重，来反映匹配的置信度。因此在后续的研究中，Freund等人又提出AdaBoost.M2算法。弱分类器的输出不再是单个标签值，而是描述样本属于某个类别的概率组成的向量。考虑某个样本$\bf{x}_{i}$被归类的正确分类为$y_{i}$，错误分类为不同于$y_{i}$的$y$。当样本权值归类到错误类别$y$上时，通过样本和对应的错误类别分布来计算伪损失。这样的处理方式使得分类算法专注于难以区分的错误标签。
%\par 在第$t$轮迭代中，样本权值被分配到样本与标签的错误匹配对上，形成匹配错误的分布$\bf{D}_{t}$，弱分类器估计得到的假设为$h_{t}:X\times Y\to [0,1]$，最终加权组合形成强分类器$H(x)$。算法流程如下。
%
%\begin{algorithm}[H]
%	\setstretch{1.0}
%	\caption{AdaBoost.M2算法}
%	\label{alg:ch3.3}
%	\begin{algorithmic}
%		\REQUIRE ~~\\
%		训练集$S = \left\{ {\left( {{x_i},{y_i}} \right)\left| {i = 1,2, \ldots ,n;{y_i} \in Y} \right.} \right\},Y = \left\{ {1,2, \ldots ,k} \right\}$，学习算法$L$，迭代次数$T$ \\
%		均匀设置样本的初始权值${{\bf{D}}_1} = (1/n,1/n, \ldots 1/n)$ \\
%		\STATE 计算第$t$次迭代中样本某个错误标签$y$的权重$\omega _{i,y}^1 = {{\bf{D}}_1}(i)/(k - 1)$
%		\FOR{$t=1,\ldots,T$}
%			\STATE $$\begin{array}{*{20}{c}}
%			{W_i^t = \sum\limits_{y \ne {y_i}} {\omega _{i,y}^t} ,}&{{q_t}(i,y) = \frac{{\omega _{i,y}^t}}{{W_i^t}},}&{{{\bf{D}}_t}(i) = \frac{{W_i^t}}{{\sum\limits_{i = 1}^n {W_i^t} }}}
%			\end{array}$$
%			\STATE 在$\bf{D}_{t}$上根据学习算法$L$训练基分类器$h_{t}$，生成置信度向量 \\
%			\STATE 计算$h_{t}$的伪损失
%			$$
%				{\varepsilon _t} = \frac{1}{2}\sum\limits_{i = 1}^n {{{\bf{D}}_t}(i)\left( {1 - {h_t}({{\bf{x}}_i},{y_i}) + \sum\limits_{i,y \ne {y_i}} {{q_t}(i,y){h_t}({{\bf{x}}_i},y)} } \right)} 
%			$$
%			\STATE 令${\alpha _t} = \frac{{{\varepsilon _t}}}{{1 - {\varepsilon _t}}}$ \\
%			\STATE 更新错误标签样本的权重$\omega _{i,y}^{t + 1} = \omega _{i,y}^t\alpha _t^{(1/2)(1 + {h_t}({{\bf{x}}_i},{y_i}) - {h_t}({{\bf{x}}_i},y))}$ \\
%		\ENDFOR
%		\RETURN $H(x) = \mathop {\arg \max }\limits_{y \in Y} \sum\limits_{t = 1}^T {({{\log }_2}\frac{1}{{{\alpha _t}}}){h_t}({\bf{x}},y)} $
%	\end{algorithmic}
%\end{algorithm}
%
\section{模型仿真与实验分析}

多目标检测使用了VisDrone数据集。图像拍摄的地点以城市街道为主，但是提供的场景复杂多样，兼顾了对光照、目标的空间位置关系、色调等情况的不同需求。

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=15cm]{ch4_2.pdf}
	\caption{场景1}
	\label{fig:ch4_2}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=15cm]{ch4_3.pdf}
	\caption{场景2}
	\label{fig:ch4_3}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=15cm]{ch4_4.pdf}
	\caption{场景3}
	\label{fig:ch4_4}
\end{figure}
\par \autoref{fig:ch4_2}场景1是汽车销售店。我们可以轻易地看到广告牌的红色字体，以及停放的一列白色汽车相间的黑色和深红色汽车被分割为显著区域。而右侧的行道树因为在阴影位置，因而右侧区域被筛选，没有出现在最终的分割结果中。
\par \autoref{fig:ch4_3}场景2是夜间昏暗的广场。远处由于有路灯的照射，因而优先引起了视觉注意（分割得到的区域更加密集）。近处穿白色衣服的人由于受到紫光的照射，与黑暗的环境在颜色特征上产生了较强的对比。但由于近处的人仍处在不如远处光亮的环境中，分割得到的显著性区域较少。
\par \autoref{fig:ch4_4}场景3是公交车站场。中部拥挤的公交车和周围的一排树在空旷的地面上具有空间分布的显著性，而这两块区域的优先程度不同，中间公交车横纵排布使得方向纹理显著性较强，不同颜色的车身使得颜色特征较强，因而优先获得注意焦点。

\section{本章小结}
%
%本章构建了多目标显著区域提取模型，以及介绍了适用于多分类的AdaBoost.M2算法，以及利用WTA机制进行注意焦点的选择转移的迭代过程，根据注意焦点分割并筛选显著性区域。提高了多目标显著区域提取的准确性。在仿真环节中，我们使用VisDrone数据集完成了提取显著性区域，验证了显著性区域提取算法的有效性。

%多目标检测任务需要对不同的显著性区域打上正确的标签。AdaBoost.M1对基分类器在迭代中样本分布的精度有一定要求。而AdaBoost.M2不仅可以处理多分类的问题，还引入了置信度的概念，关注并更新样本中被错分类别的权重。、

本章构建了多目标显著区域提取检测模型，
%利用WTA机制进行注意焦点的选择转移的迭代过程。
根据注意焦点分割并筛选显著性区域，提高了多目标显著区域提取的准确性。在仿真环节中使用VisDrone数据集完成了显著性区域的提取，有利于降低多目标检测任务的难度。
